\documentclass[french]{exam}
\input{ ../../../preambules/mes_packages_lua.tex }
\input{ ../../../preambules/style_act.tex }
\usepackage{minted}
\lstset{%
	language=python,%
	basicstyle=\ttfamily,%
	keywordstyle = \bfseries\color{green!60!black},
	keywordstyle = [2]\color{orange},
	commentstyle = \color{gray}\itshape,
	stringstyle  = \color{blue},
	showstringspaces=false
        numbers = left,
        numberstyle = \tiny,
        stepnumber=1,
        numbersep = 5pt
      }
\header{\textbf{Chapitre O4.} \textcolor{gray!60}{Seconde}}
{}
{\themeOndes}
% -------------------------------------------------------------------------------
\begin{document}
\titre{\textbf{AE3.} Produire un signal sonore}
\begin{contexte}
  Il existe plusieurs manières de produire des notes de musique. Que ce soit avec un
  instrument ou via un haut-parleur, il est nécessaire de pouvoir choisir la note, donc la
  fréquence.

  \vspace{.2cm}
  \textbf{Objectif: } comprendre la manière dont une note donnée est produite par un
  instrument de musique et un haut parleur.
\end{contexte}
% -------------------------------------------------------------------------------
\section{Partie 1 : étude d'une guitare}
\begin{docs}
  \doc{fonctionement d'une guitare}{guitare}
  Pour jouer une note de musique à l'aide d'une guitare, il suffit de pincer une des
  cordes. En fonction de ses dimensions, et de sa tension la note sera différente: pour
  faire varier la tension, on utilise les \og mécaniques\fg{} et pour faire varier la longueur on
  place ses doigts sur les frettes.
  \tcblower
  \centering
  \includegraphics[scale=1]{./img/guitare}
  %
  \doc{Montage expérimental}{montage}
  \begin{center}
    \begin{circuitikz}
      \draw (0,0) to [battery2] (2,0) to [phR] (2,-2) to [R, l_=R] (0,-2) -- (0,0);
      \draw (2,-2) -- (2,-3) to [oscope, l=Oscillo] (0, -3) -- (0, -2);
      \node[draw] (L) at (5, -1) {Laser};
      \draw (2.2, -1) -- (L) ;
      \draw[ultra thick, blue] (3.5 ,0) -- (3.5,-2) node[right, at end]{Corde de Guitare};
    \end{circuitikz}
  \end{center}
  \tcblower
  \begin{itemize}[leftmargin=*]
    \item Lorsque le laser éclair le capteur, la tension électrique aux bornes de la
    résistance R augmente et lorsque le laser est masqué par la corde de la guitarre, elle
    diminue.
    \item Le mouvement de la corde est \emph{périodique}: elle fait un mouvement de va et
    vient autour d'une position d'équilibre.
  \end{itemize}
\end{docs}
\begin{enumerate}
  \item \rea Utiliser Audacity pour déterminer la fréquence du son émis par la plus grosse
  corde de la guitare. Ecrire clairement les calculs effectués.
  \item \rea Faire vibrer la corde et régler l'oscilloscope de manière à observer les
  oscillations de la tensions aux bornes de la résistances sur l'oscilloscope.
  \item \rea Lorsques les oscillations sont bien visibles, déterminer la période et la
  fréquence de vibration de la corde.
  \item \val Comparer les résultats des questions précédentes.
\end{enumerate}
% -------------------------------------------------------------------------------
\clearpage
\section{Partie 2 : le piano patate}
Dans cette partie, on souhaite régler le piano patate pour jouer \og au clair de la Lune \fg.
\begin{docs}
  \doc{le piano patate}{piano}
  \textbf{Montage expérimental}
  \begin{center}
    \includegraphics[scale=.03]{./img/piano_patate_montage}
  \end{center}
  \tcblower
  \textbf{Mode d'emploi}
  \begin{dingautolist}{202}
    \item Placer sa main gauche sur la patate.
    \item À l'aide de main droite, toucher le légume correspondant à la note souhaitée.
    \item Les notes jouées peuvent être choisies et modifiées dans le code source.
  \end{dingautolist}
  \doc{la bibliothèque music}{music}
  Pour faire de la musique avec une microbit, on utilise la bibliothèque music, en
  particulier la fonction pitch, qui permet de choisir la fréquence et la durée du son
  produit par le buzzer.

  La syntaxe est la suivante:
  \begin{center}
    \mintinline{python}{music.pitch(freq, duree)}
  \end{center}
  %
  \docL{Code du piano patate}{code}
  \begin{minted}[linenos, autogobble]{python}
### Initialisation ###
from microbit import *
import music

# On éteint l'écran pour pouvoir utiliser le pin3 
display.off() 

# Réglage des fréquences
freq1 = ...
freq2 = ...
freq3 = ...
limite = 60

touche1 = pin1
touche2 = pin2
touche3 = pin3

### Boucle infinie ###
while True :
    if touche1.read_analog >limite :
        music.pitch(freq1, 300)
    if touche2.read_analog >limite :
        music.pitch(freq2, 300)
    if touche3.read_analog >limite :
        music.pitch(freq3, 300)
    sleep(5)
  \end{minted}
  %
  \docL{Schéma d'un buzzer}{buzzer}
  \centering
  \includegraphics[scale=.4]{./img/HP}
\end{docs}
%
\begin{enumerate}[resume]
  \item Utiliser le logiciel Mu pour ouvrir le fichier \texttt{piano\_patate.py} qui se
  trouve dans l’intranet.
  \item \app Quelles sont les informations manquantes pour compléter ce code?
  \item \rea Les rechercher sur internet.
  \item \rea Compléter les lignes 9, 10 et 11.
  \item \ana Observer le montage expérimenttal et brancher les fils bleus aux endroits
  adéquats.
  \item \ana Tester le fonctionnement du piano patate. 
  \item \ana Expliquer comment la microbit décecte lorsqu’on touche une carotte. Préciser
  pourquoi il est nécessaire de toucher également la patate.
  \item \ana Expliquer comment le buzzer permet de jouer cette mélodie, en particulier le
  rôle de la membrane.
\end{enumerate}
\end{document}
